# Реализация логических функций в разных базисах

## Базисные наборы ЛЭ и их взаимосвязь

Существует несколько базисных (функционально полных) наборов логических элементов, на которых можно реализовывать любую переключательную функцию:
- И, ИЛИ, НЕ;
- И – НЕ;
- ИЛИ - НЕ.
- 
Для реализации ПФ, представленной булевым выражением в ДНФ или КНФ, достаточно трех ЛЭ: И, ИЛИ, НЕ, поэтому этот набор считается функционально полным или базисным (базисом).

На практике более широко используются базисы И-НЕ или ИЛИ-НЕ. Это связано с тем, что уменьшение номенклатуры элементов до одного типа упрощает проектирование устройства и его ремонт.
Кроме того, наличие в этих элементах инвертора (усилителя) повышает нагрузочную способность элемента (усиливает сигнал).

Используя тождества и теоремы булевой алгебры, можно преобразовать выражения ПФ, записанные в виде комбинации функций И, ИЛИ, НЕ, к виду, который может быть реализован элементами базиса И-НЕ, ИЛИ-НЕ.
Сказанное отражает таблица 5.1.

| Элемент | НЕ                                     | И                                                 | ИЛИ                                              |
|---------|----------------------------------------|---------------------------------------------------|--------------------------------------------------|
| И-НЕ    | $F_1 = \bar{A} = \overline{A \cdot A}$ | $F_2 = A \cdot B = \overline\{\overline{A \cdot B}\}$ | $F_3 = A + B = \overline{\bar{A} \cdot \bar{B}}$ |
| ИЛИ-НЕ  | $F_4 = \bar{A} = \overline{A + A}$ | $F_5 = A \cdot B =  \overline{\bar{A} + \bar{B}}$ | $F_6 = A + B = \overline\{\overline{A + B}\}$ |

Ниже показана схемная реализация функций НЕ, И, ИЛИ в базисах И-НЕ (рисунок 5.1, а, б, в) и ИЛИ-НЕ ( рисунок 5.1 ,г, д, е).

![5.1](https://i.ibb.co/PhdsmhC/5-1.png)

Функцию И-НЕ называют функцией Шеффера (штрихом Шеффера), обозначая её в виде $F = A | B$, а функцию ИЛИ-НЕ - функцией Пирса (стрелкой Пирса), обозначая её в виде $A \downarrow B$.
Базис И-НЕ называют базисом Шеффера, а базис ИЛИ-НЕ - базисом Пирса.

## Реализация логических функций в различных базисах

### Реализация элемента “Равнозначность” (исключающее ИЛИ - НЕ)

На выходе такого элемента должна быть логическая 1, если на входах одновременно присутствуют одинаковые логические переменные (единицы или нули).

Булево выражение логической функции, соответствующей рассматриваемому элементу имеет вид
$$ F = A \cdot B + \bar{A} \cdot \bar{B} $$

Очевидно, что данное выражение легко реализуется элементами базиса И, ИЛИ, НЕ.

Используя теорему де Моргана и тождества булевой алгебры, преобразуем выражение (5.1) к виду, позволяющему реализовать функцию “равнозначность” в базисе И-НЕ (5.2) и ИЛИ-НЕ (5.3)

$$ F = \overline{ \overline{A \cdot B} \cdot \overline{\bar{A} \cdot \bar{B}} } $$
$$ F = \overline{\overline{\overline{\bar{A} + \bar{B}} + \overline{A + B}}} $$

Ниже показаны функциональные схемы элемента “равнозначность” на ЛЭ базисов И, ИЛИ, НЕ (рисунок 5.2,а); И-НЕ (рисунок 5.2,б) и ИЛИ-НЕ (рисунок 5.2,в).

![5.2а, б](https://i.ibb.co/svJ14zw/5-2ab.png)

![5.2в](https://i.ibb.co/MPpBV9j/5-2c.png)

### Реализация элемента “Неравнозначность” (исключающее ИЛИ, сумма по модулю два)

На выходе такого элемента должна быть логическая 1, если на входах присутствуют неравнозначные логические переменные:

$F = 1$, если $А = 1$, $В = 0$ или $А = 0$, $В = 1$.

Булево выражение логической функции рассматриваемого элемента имеет вид

$$ F = \bar{A} \cdot B + A \cdot \bar{B} $$

Это выражение может быть легко реализовано элементами базиса И, ИЛИ, НЕ.
Применяя теорему де Моргана и тождества булевой алгебры, преобразуем выражение (5.4) к виду, позволяющему реализовать функцию “неравнозначность” в базисе И-НЕ (5.5) и ИЛИ-НЕ (5.6).

$$ F = \overline{\overline{A \cdot \bar{B}} \cdot \overline{\bar{A} \cdot B}} $$
$$ F = \overline{\overline{\bar{A} + B} + \overline{A + \bar{B}}} $$

Ниже показаны функциональные схемы элемента “неравнозначность” на ЛЭ базисов И, ИЛИ, НЕ (рисунок 5.3, а); И-НЕ (рисунок 5.3, б) и ИЛИ-НЕ (рисунок 5.3, в).

![5.3ab](https://i.ibb.co/8P13KwC/5-3ab.png)

![5.3v](https://i.ibb.co/5kbGt9S/5-3c.png)

Элемент “неравнозначность” иначе называют сумматором по модулю два: сумма двоичных цифр дает единицу, если одна из них единица, а другая – нуль; в противном случае, если обе цифры 0 или 1, то сумма равна нулю.

### Реализация элемента “Запрет”
На выходе такого элемента должна быть логическая 1, если на основном входе присутствует логическая единица, а на запрещающем входе – логический нуль.

Булево выражение логической функции рассматриваемого элемента имеет вид
$$ F = A \cdot \bar{B} $$

Выражение (5.7) может быть легко реализовано в базисе И, ИЛИ, НЕ.

Применяя теорему де Моргана и тождества булевой алгебры, преобразуем выражение (5.7) к виду, позволяющему реализовать функцию “запрет” в базисе И-НЕ (5.8) и ИЛИ-НЕ (5.9).
$$ F = \overline{\overline{A \cdot \bar{B}}} $$
$$ F = \overline{\bar{A} + B} $$

Ниже показаны функциональные схемы элемента “запрет” на ЛЭ базисов И, ИЛИ, НЕ (рисунок 5.4, а); И-НЕ (рисунок 5.4, б) и ИЛИ-НЕ (рисунок 5.4, в).

![5.4](https://i.ibb.co/PgPHGV5/5-4.png)

### Реализация многобуквенных логических функций на элементах с небольшим количеством входов
Иногда на практике возникает задача реализовать логическую функцию большого числа логических переменных (многобуквенную функцию) на элементах с небольшим количеством входов. В качестве примера на рисунке 5.5 показана функциональная схема, реализующая логическую функцию
$$ F = A \cdot B \cdot C \cdot E \cdot F \cdot G \cdot H $$
на двухвходовых элементах И-НЕ.

![5.5](https://i.ibb.co/hHz6cfm/5-5.png)
